
書棚に土呂久を記録する会編「記録・土呂久」(本多企画、 1994年、 毎日出版文化賞特別賞受賞) を並べている方は、 本書「和合の郷」とその大きさ、 厚さがほぼ同じことに気づかれることでしょう。 私は「記録・土呂久」を編集中心メンバーだっただけに、 本書がその姉妹版となることを常に意識していました。 二つの本の違いは、 「記録・土呂久」の公害被害者とその支援者の運動史をテーマにしたのに対し、 「和合の郷」は土呂久が生まれてから最盛期を経て衰退の時期にいたる集落史をテーマにしたことです。

pp. 567-568

川原一之さんは「和合の郷」を書くときに「記録・土呂久」の姉妹版になると「常に意識して」いたらしい。 「和合の郷」と「記録・土呂久」は「大きさ、 厚さがほぼ同じ」だとあとがきに買いてあります。 この投稿の目的は写真で、川原さんの言葉を目で見えるようにすることです。「記録・土呂久」の紙ｶｰﾊﾞｰの裏側になる画像は何？疑問があったら、 パンフレット「土呂久 歴史を歩く」を見たら、 答があります。

> 二つの本の違いは、 「記録・土呂久」の公害被害者とその支援者の運動史をテーマにしたのに対し、 「和合の郷」は土呂久が生まれてから最盛期を経て衰退の時期にいたる集落史をテーマにしたことです。
  --- 和合の郷  あとがき p. 568
  
  #川原一之  #土呂久 #和合の郷 #記録土呂久 #土呂久歴史を歩く #記録文学 #九州記録文学
